{
  "exported_at": "2025-12-30T21:26:17.189Z",
  "total_questions": 38,
  "questions": [
    {
      "id": "2011031512296472",
      "url": "https://din.org.il/2011/03/15/%d7%9c%d7%99%d7%99%d7%91%d7%9d-%d7%97%d7%a8%d7%a9%d7%aa-%d7%9b%d7%a9%d7%94%d7%99%d7%91%d7%9d-%d7%a0%d7%a9%d7%95%d7%99-%d7%90%d7%a9%d7%94-%d7%90%d7%97%d7%a8%d7%aa/",
      "title": "לייבם חרשת כשהיבם נשוי אשה אחרת",
      "question": "בס\"ד. האם חרשת שאסורה בחליצה מתייבמת אם הוא נשוי למישהי שלא אחותה? כי כתוב שדווקא אם הוא נשוי לאחותה אז לא כי זה עריות ואם לא לאחותה גם זה לכאורה עריות דאשת איש ואיך מותר אם מותר?",
      "answer": "שלום רב, מפורש בגמ' יבמות דף קי שאם היבם נשוי אשה אחרת שאינה אחות (נכרית) יכול לייבם ….",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2011-03-15T00:00:00Z",
        "upvotes": 1
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:20:15.121Z",
      "filename": "2011-03-15-לייבם-חרשת-כשהיבם-נשוי-אשה-אחרת.2011031512296472.html"
    },
    {
      "id": "2011081715934367",
      "url": "https://din.org.il/2011/08/17/%d7%94%d7%a0%d7%97%d7%aa-%d7%aa%d7%a4%d7%99%d7%9c%d7%99%d7%9f-%d7%a2%d7%9c-%d7%99%d7%93%d7%99-%d7%a2%d7%95%d7%91%d7%93-%d7%92%d7%95%d7%99%d7%a4%d7%99%d7%a8%d7%95%d7%a9-%d7%a2%d7%91%d7%93-%d7%a2%d7%91/",
      "title": "הנחת תפילין על ידי עובד גוי/פירוש עבד עברי/פירוש יבום",
      "question": "שלום וברכה רבה לאבי עובד זר מהודו ייתכן והוא ערל האם זה מעכב שיניח תפילין לאבי? מה פירוש עבד עברי וגם מה פירוש לא יהיה בך קדש וגם מה פירוש יבום תודה להארותיכם ופסיקתכם תבורכו מפי עליון.",
      "answer": "במקום שאין שם יהודי שיוכל להניח לו תפילין אפשרי שגוי יניח תפילין ליהודי. עבד עברי, הכוונה ליהודי …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2016-02-04T20:00:20+02:00",
        "upvotes": 1
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:20:07.058Z",
      "filename": "2011-08-17-הנחת-תפילין-על-ידי-עובד-גוי-פירוש-עבד-עברי-פירוש-יבום.2011081715934367.html"
    },
    {
      "id": "2012052311205618",
      "url": "https://din.org.il/2012/05/23/%d7%a0%d7%99%d7%a9%d7%95%d7%90%d7%99%d7%9f-%d7%a2%d7%9d-%d7%90%d7%9c%d7%9e%d7%a0%d7%aa-%d7%90%d7%97%d7%99%d7%95-%d7%a9%d7%94%d7%a9%d7%90%d7%99%d7%a8-%d7%99%d7%9c%d7%93%d7%99%d7%9d/",
      "title": "נישואין עם אלמנת אחיו שהשאיר ילדים",
      "question": "האם מותר לאלמנה עם ילדים להתחתן עם אח של בעלה",
      "answer": "שלום רב. אשת אחיו לאחר מות אחיו הרי היא אסורה לו, וזה אחד מאיסורי עריות שהנולד מהם הרי הוא ממזר. (שו\"ע אבה\"ע סי' טו סעי' כב). ורק אם נפטר ללא ילדים, אז יש לו מצות יבום, או חליצה. (אבה\"ע סי' קנו סעי' א').",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2012-05-23T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:19:59.010Z",
      "filename": "2012-05-23-נישואין-עם-אלמנת-אחיו-שהשאיר-ילדים.2012052311205618.html"
    },
    {
      "id": "201209054643545",
      "url": "https://din.org.il/2012/09/05/%d7%9b%d7%a4%d7%99%d7%94-%d7%9c%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94-%d7%a9%d7%94%d7%99%d7%91%d7%9d-%d7%a8%d7%95%d7%a6%d7%94-%d7%9c%d7%99%d7%91%d7%9d-%d7%95%d7%94%d7%90%d7%9c%d7%9e%d7%a0%d7%94-%d7%a8%d7%95/",
      "title": "כפיה לחליצה שהיבם רוצה ליבם, והאלמנה רוצה בחליצה",
      "question": "בהתאם לדיני חליצה וייבום במידה ואח הנפטר אינו מעוניין לקיים זרע לאחיו מבצעים חליצה אך מה הדין במידה והאח מעוניין אך האישה מסרבת להינשא לו ומעוניינת להיות מותרת לאחר מכל מיני סיבות אולי האח של הבעל מבוגר מידי אינו נאה וכו' האח של הנפטר מסרב בכל תוקף לבצע חליצה שהרי הוא רוצה את האישה (ובכך …",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2012-09-05T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:19:42.885Z",
      "filename": "2012-09-05-כפיה-לחליצה-שהיבם-רוצה-ליבם-והאלמנה-רוצה-בחליצה.201209054643545.html"
    },
    {
      "id": "201209056414676",
      "url": "https://din.org.il/2012/09/05/%d7%94%d7%a4%d7%a8%d7%99%d7%94-%d7%9c%d7%90%d7%97%d7%a8-%d7%a4%d7%98%d7%99%d7%a8%d7%aa-%d7%94%d7%91%d7%a2%d7%9c-%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%94%d7%99%d7%90-%d7%a4%d7%95%d7%98%d7%a8%d7%aa-%d7%9e%d7%97%d7%9c/",
      "title": "הפריה לאחר פטירת הבעל האם היא פוטרת מחליצה",
      "question": "שאלה: כיום ישנן טכנולוגיות המאפשרות שאיבת זרע מנפטר תוך 24 שעות מהפטירה האם ראשית האישה לשואב זרע מבעלה להקים זרע ממנו ובהתאם מה דינה האם אחיו ייבם אותה או לא ואולי ההפרייה תהיה רק שנה שנתיים אחרי הפטירה מה דין האישה ייבום חליצה והאם מותרת לאחר?",
      "answer": "אשה זו חייבת בחליצה, ואסורה להנשא לאחר עד …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2012-09-05T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:19:50.949Z",
      "filename": "2012-09-05-הפריה-לאחר-פטירת-הבעל-האם-היא-פוטרת-מחליצה.201209056414676.html"
    },
    {
      "id": "2013030315959198",
      "url": "https://din.org.il/2013/03/03/%d7%a9%d7%90%d7%9c%d7%94-%d7%97%d7%93%d7%a9%d7%94-%d7%a0%d7%99%d7%a9%d7%95%d7%90%d7%99%d7%9f-%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94/",
      "title": "נישואין עם בת חלוצתו",
      "question": "נשאלנו על השאלה עם האברכים וכל אחד מתרץ סברתו אם יכולים לעזור לנו ולתת לנו תשובה בהירה כדי שלא נטעה . תודה לכם ושתיחיו ימים טובים וארוכים. הנה השאלה: ראובן קידש את לאה( אירוסין בלבד) והיו לו 2 אחים: שמעון וזבולון. שלושה חודשים אחר האירוסין , ראובן מת. שמעון וזבולון חלצו ללאה בבית דין. לאה …",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2013-03-03T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:19:34.836Z",
      "filename": "2013-03-03-נישואין-עם-בת-חלוצתו.2013030315959198.html"
    },
    {
      "id": "20131105453561",
      "url": "https://din.org.il/2013/11/05/%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d-%d7%90%d7%95-%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94/",
      "title": "יבום או חליצה",
      "question": "האם האלמנה מותרת לאח בעלה? יבום וחליצה מה עדיף?",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2013-11-05T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:19:26.804Z",
      "filename": "2013-11-05-יבום-או-חליצה.20131105453561.html"
    },
    {
      "id": "201311213591575",
      "url": "https://din.org.il/2013/11/21/%d7%9e%d7%a6%d7%95%d7%95%d7%aa-%d7%99%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d-%d7%91%d7%96%d7%a7%d7%9f-%d7%95%d7%a6%d7%a2%d7%99%d7%a8%d7%94/",
      "title": "מצוות ייבום בזקן וצעירה",
      "question": "שלום וברכה! כתוב בגמרא על יבם העומד לייבם את יבמתו שהזקנים מייעצים לו לעשות חליצה במקרה שהיבם זקן והיבמה ילדה ולהיפך. האם ידוע לכם אם נתבאר באיזה מקור שיעור ההפרש הזה בין הגילאים? בכבוד רב",
      "answer": "שלום רב. אני לא מכיר מקום שכתוב איזה הפרש צריך להיות בין בני הזוג כדי שישיאו לו עצה שיחלוץ …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2013-11-21T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:19:18.749Z",
      "filename": "2013-11-21-מצוות-ייבום-בזקן-וצעירה.201311213591575.html"
    },
    {
      "id": "2013120312422308",
      "url": "https://din.org.il/2013/12/03/%d7%9e%d7%a6%d7%95%d7%95%d7%aa-%d7%99%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d-%d7%92%d7%9d-%d7%a2%d7%9c-%d7%94%d7%90%d7%91/",
      "title": "מצוות ייבום גם על האב…?",
      "question": "בס\"ד שלום רציתי לדעת אם הדבר נכון וישנו מקור לכך… לגבי מצוות הייבום במידה והאדם נפטר ולא השאיר ילדים על האחים לייבם אבל… האם גם האבא חייב בייבום? ששמעתי מרב שציין שהיה על יהודה לייבם את תמר ובעצם זה היה מעשה מותר באופן כללי… אשמח לקבל",
      "answer": "עם מקורות תודה תשובה: שלום רב. מצוות ייבום …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2013-12-03T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:19:10.709Z",
      "filename": "2013-12-03-מצוות-ייבום-גם-על-האב.2013120312422308.html"
    },
    {
      "id": "2015030312704772",
      "url": "https://din.org.il/2015/03/03/%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%94%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%a2%d7%95%d7%a9%d7%99%d7%9d-%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d/",
      "title": "האם היום עושים יבום ?",
      "question": "בס\"ד לרב שלום וברכה. בחור בן 27 מעדות המזרח, שבעוונותינו הרבים נהרג חודש לאחר החתונה, והאלמנה בוודאות לא בהריון. למנוח יש אח בן 16 והשאר אחיות. 1.האם יש חיוב לקיים מצוות יבום או שאפשר חליצה, והאם בגילו (בן 16) זה אפשרי? 2. כיצד מקיימים למעשה מצוות יבום וחליצה? 3.זה נכון שלאלמנה אסור להתחתן עד שיהיה …",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2018-01-10T08:27:57+02:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:19:02.666Z",
      "filename": "2015-03-03-האם-היום-עושים-יבום.2015030312704772.html"
    },
    {
      "id": "201706291153273",
      "url": "https://din.org.il/2017/06/29/%d7%a0%d7%a4%d7%98%d7%a8-%d7%94%d7%91%d7%9f-%d7%95%d7%9c%d7%90%d7%97%d7%a8-%d7%9e%d7%9b%d7%9f-%d7%94%d7%91%d7%a2%d7%9c-%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%94%d7%90%d7%99%d7%a9%d7%94-%d7%96%d7%a7%d7%95%d7%a7%d7%94/",
      "title": "נפטר הבן ולאחר מכן הבעל האם האישה זקוקה לחליצה?",
      "question": "אשה שילדה בהיותה נשואה בן, והוא נפטר, ולא ילדה עוד, ובעלה נפטר לאחר מכן ללא ילדים – האם זקוקה לחליצה?",
      "answer": "שלום רב,\nבהחלט. מאחר שהילד נפטר בחיי אביו האישה זקוקה לחליצה. ראה משנה ביבמות צב,א.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2017-06-29T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:18:54.600Z",
      "filename": "2017-06-29-נפטר-הבן-ולאחר-מכן-הבעל-האם-האישה-זקוקה-לחליצה.201706291153273.html"
    },
    {
      "id": "201708308031330",
      "url": "https://din.org.il/2017/08/30/%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94-%d7%9e%d7%a9%d7%a0%d7%99-%d7%90%d7%97%d7%99%d7%9d/",
      "title": "חליצה משני אחים",
      "question": "שלום הרב,\nבאחד מפנקסי בית הדין בצנעא שבתימן מופיע מקרה מקרה יחיד של יבמה שנפלה לייבום לפני שני אחים וקיבלה חליצה משניהם. המקרה הובא לבית הדין בשנת תקצ\"ז (1837):\nחלצה בדרה בנת יוסף אלגמל, ליבמה יחיא בן יודא אלעמראני, ליבמה סאלם בן יודא אלעמראני.\nאיך יכול להיות מקרה כזה? מדוע שני אחים צריכים לחלוץ?",
      "answer": "שלום רב,\nאין לי מושג, אולי היה איזה ספק בחליצה של האחד, או שהיה ספק האם הוא אח או לא, ולכן הצריכו חליצה גם מהשני. אין לי כל אפשרות לדעת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2017-08-30T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:18:46.552Z",
      "filename": "2017-08-30-חליצה-משני-אחים.201708308031330.html"
    },
    {
      "id": "201710028294511",
      "url": "https://din.org.il/2017/10/02/%d7%91%d7%93%d7%99%d7%a7%d7%aa-%d7%92%d7%93%d7%9c%d7%95%d7%aa-%d7%a2%d7%9c-%d7%99%d7%93%d7%99-%d7%a2%d7%93%d7%99%d7%9d/",
      "title": "בדיקת גדלות על ידי עדים",
      "question": "אחת בגבה ואחת בכריסה (ב\"ב נו) עיין רשב\"ם ותוספות שמבואר מדבריהם שהעדים עצמם בודקים הנשים ורואים אם יש להם שתי שערות.\nולכאורה תמוה לפרש כן, ואין זה מדרכי הצניעות.",
      "answer": "שלום רב,\nאני מתנצל על האיחור במתן התשובה,\nהמפרשים כותבים את עיקר הדין שכדי להוכיח על גדלות יש צורך בעדים כשרים. אבל, כמובן שאסור לעשות כן מצד צניעות ולמעשה בודקים על ידי נשים, אלא שעדותן מועילה רק אם הנערה בת י\"ב שנים שיש חזקה שהגיעה לגדלות.\nשו\"ע אבן העזר סי' קנה סעיף טו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "דיין בבית הדין נתיבות חיים",
        "date": "2017-10-02T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:18:38.506Z",
      "filename": "2017-10-02-בדיקת-גדלות-על-ידי-עדים.201710028294511.html"
    },
    {
      "id": "201711201532284",
      "url": "https://din.org.il/2017/11/20/%d7%90%d7%9c%d7%9e%d7%a0%d7%94-%d7%a9%d7%9c%d7%90-%d7%a7%d7%99%d7%91%d7%9c%d7%94-%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94-%d7%95%d7%94%d7%a8%d7%aa%d7%94-%d7%9c%d7%97%d7%91%d7%a8-%d7%90%d7%99%d7%aa%d7%95-%d7%94/",
      "title": "אלמנה שלא קיבלה חליצה והרתה לחבר איתו היא רוצה להתחתן",
      "question": "אלמנה לא עשתה חליצה. אחרי כחצי שנה היא רוצה להתחתן עם חבר כשהיא בהריון ממנו. האם היא צריכה עדיין חליצה?",
      "answer": "שלום רב,\nחליצה ודאי שהיא צריכה, זה איסור דאורייתא. יבמה שלא חלצה (ולא ייבמו אותה כמובן) אסורה לכולם עד שתחלוץ. אולם השאלה היא האם לאחר החליצה היא תהיה מותרת לאותו אדם.\nראה ברמ\"א אבה\"ע סי' קנט סעי' ג': יבמה שזינתה לפני שקיבלה חליצה יש אומרים שהיא אסורה לבועל. והסיבה היא משום שחז\"ל קנסו אותה אפילו בשוגגת שלא ידעה שהיא זקוקה לחליצה.\nועי' מה שכתב בשו\"ת חתם סופר (אבה\"ע סי' כו) על דברי הרמ\"א אלו, וסיים: ונשאלתי למעשה ביבמה כנ\"ל ששניהם ומ\"מ איני אומר למעשה להקל והרוצה לסמוך יסמוך דאני איני כדאי. ומ\"מ הדבר מתמיה מאחר בדורותינו מעשי' בכל יום שנתפתו פנויות נדות שאיסורם איסור ולא קנסינן לאוסרה על הבועל אדרבא משתדלים לישא אותה כמ\"ש תוס' יבמות כ\"ד ע\"ב ד\"ה משום וכו' ואיך נחמיר על זה שעבר גם על לאו לא תהי' אשת המת החוצה וגם הוא איננו לאו דשאר אלא לאו בעלמא כמ\"ש רש\"י יבמות צ\"ב סוף ע\"א דלא הוי אלא לאו גרידא ע\"כ מי שרואה לפי הזמן והמקום להתירה לבועל שומרת יבם שזינתה היינו אחר שתחלוץ לה יבמה מאן מרמי לי' מיניה אבל מאתי לא תצא הוראה\".\nומ\"מ מאחר שאם יש קנס זה מדרבנן, אפשר להתיר וראה בקובץ תשובות הגרי\"ש אלישיב ח\"ג סי' רו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2017-11-20T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:18:30.418Z",
      "filename": "2017-11-20-אלמנה-שלא-קיבלה-חליצה-והרתה-לחבר-איתו-היא-רוצה-להתחתן.201711201532284.html"
    },
    {
      "id": "201803185243257",
      "url": "https://din.org.il/2018/03/18/%d7%a2%d7%a0%d7%99%d7%99%d7%a0%d7%94-%d7%a9%d7%9c-%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d-%d7%95%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94/",
      "title": "עניינה של יבום וחליצה",
      "question": "בסד\nשלום הרב!\nלמדנו השבת קידושין דף יד שם מדובר שיבם שבא על אשת אחיו שלא ברצונה נעשית אשתו. כיצד זה יכול להיות הרי צריך את רצון האישה? ושאלה שנייה מה עניין החליצה (יריקה והנעל) לכאורה זה נראה משפיל? יש לזה טעם?",
      "answer": "שלום רב,\nאכן זוהי ההלכה יבום קונה גם בע\"כ. זה מעיקר הדין – מדאורייתא. אולם רבנן תיקנו שלא יבוא היבם על יבמתו ללא קידושין, (ביבמה זה נקרא: \"מאמר\"). וקידושין אלו ודאי חייבים להיות רק מדעתה. ראה ברמב\"ם הלכות יבום וחליצה פרק ב' הלכה א' ב'.\nלשאלתך מה ענין החליצה (יריקה והנעל). ראה, את טעמי המצוות ומדוע גזרה תורה כך ולא אחרת, זה אני לא יודע. אנו מצווים ע\"י בורא עולם לעשות את מה שאנו צריכים לעשות בעולם הזה – קיום מצוותיו. מדוע מצווה זו עשייתה כך ומצווה אחרת עשייתה אחרת, זאת נשגב מבינתי, וספק רק אם מישהו יוכל באמת להסביר את זה, ואין כאן המקום להרחיב בסוגיית טעמי המצוות.\nאם זה נראה לך משפיל, יכול להיות. אבל תלוי מהי נקודת הראות שלך. במשקפיים ביקורתיות (ולא שחלילה אני מייחס לך מבט כזה, אלא רק כדי לחדד את הדברים), ניתן להסתכל על הרבה מהמצוות ממבט מודרני ועכשווי וזה נראה פשוט לא לעניין ח\"ו. לדוגמא, כל עניין הקרבת הקרבנות, ועוד דוגמאות לרוב. לכן, נקודת הראות צריכה להיות אחרת לחלוטין. לשם מה באנו לעולם, מי הביא אותנו ומה הוא דורש מאיתנו. וכאשר אדם מפנים את הנושא הזה היטב המבט הביקורתי בסגנון ההשקפה המורדנית כבר אינה קיימת. רק נזכיר את דברי האור החיים המפורסמים: \"ואין טוב אלא תורה, שאם היו בני אדם מרגישים במתיקות ועריבות טוב התורה  היו משתגעים ומתלהטים אחריה ולא יחשב בעיניהם מלא עולם כסף וזהב למאומה כי התורה כוללת כל הטובות שבעולם\". אמנם דבריו נאמרו על לימוד התורה אבל אין ספק שהכוונה היא גם באופן כללי לקיום המצוות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2018-03-18T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:18:22.337Z",
      "filename": "2018-03-18-עניינה-של-יבום-וחליצה.201803185243257.html"
    },
    {
      "id": "201806038407148",
      "url": "https://din.org.il/2018/06/03/%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94-%d7%a2%d7%99-%d7%a9%d7%9c%d7%99%d7%97/",
      "title": "חליצה ע\"י שליח",
      "question": "שלום רב האם בשעת הדחק במיוחד לאחר מלחמת העולם השניה ששני הצדדים נמצאים בקצה העולם האם אפשר לבצע חליצה על ידי שליח .בארכיון המדינה מדובר על מקרה משנת 1946",
      "answer": "שלום רב,\nאני לא מכיר מקרה כזה. אבל לפני המלחמה היה פולמוס גדול בנושא. יש ספר בשם יד שלמה של אחד מרבני ורשה שרצה לחלק בין חליצה ע\"י שליח של החלוץ שזה ודאי לא מועיל משום שזה כמצווה שבגופו, כמו תפילין וכד' שבזה ודאי לא מועיל שליחות ראה קצוה\"ח סי' קפב. לבין חליצה ע\"י של של האישה שיהיה אפשרי לעשות שליחות. ויצא על כך ספר בשם אב בחכמה שהקדיש קונטרס בנושא. אולם כל גדולי הפוסקים יצאו נגד הפסק הזה. ואף הביאו תשובת הרשב\"א (ח\"ה סי' צה) שכתב בפירוש שלא שייך לעשות שליחות בחליצה כלל. ראה שו\"ת מהרש\"ם סי' יד, וגם הביא שם שהחידושי הרי\"מ פסק שלא שייך להתיר זאת אפילו בדיעבד. וכך גם בסי' קלה.\nבנוסף, בהפרדס הנושא הזה הועלה. ראה בחוברת ב' עמוד 3:\n\"והשני מפורסם לעושה חדשות ומתיר חליצה ע\"י שליח… סיפר לי בניו יורק הרב הגאון הגדול הצדיק רבי ברוך בער לייבאוויץ שליט\"א הר\"מ מישיבת כנסת בית יצחק אשר בעת היותו בוילנא היה אצל גאון עוזנו פאר הדור הרב רבי חיים עוזר גראדזיענסקי שליט\"א ואמר לו אשר בעת בואו לאמריקה ירעיש עולמות על הפסק היתר חליצה ע\"י שליח אשר הדפיס הנ\"ל להתיר את האסור\".\nוכן בהפרדס חוברת ד' עמוד 5:\n\"כבר פרסמתי בהפררס ח\"א להסיר המכשלה אודות הספר שנדפס מרב אחד בנויארק להתיר חליצה ע\"י שליח ובא לחדש דין חדש אשר מימים קדמונים מזמן קבלת התורה עד עתה לא נשמע הוראה כזו להתיר חליצה ע\"י שליח ולא ניתן הרשות לשום אדם בעולם לחדש זאת ולהיפוך מבואר בקדמונים ואחרונים דחליצה אי אפשר ע\"י שליח, וכבר היה לעולמים שרצה אחד לעורר חדשות בספרו להתיר חליצה ע\"י שלוחה אבל שם העיר רק לפלפולא וכבר מחו ליה במאה עוכלא הגאון הקדוש שר התורה רבינו אברהם מסוכצוב זצ\"ל שהובא בשו\"ת מהרש\"ם ח\"א סי' י\"ד וקל\"ה ומי יבוא אחר המלך כהנא רבא הגאון המובהק מברעזאן זצ\"ל אשר הארץ האירה מכבודו יאיר תורתו והעלה לאיסור בספרו שם סי' הנ\"ל. וגם הגאון הגדול הרב ר' יואב יהושע ז\"ל בספרו חלקת יואב ח\"א קרא אנשים הללו שיצאו לטהר השרץ, וכבר הכריז עליו הגאון הנפלא יחיד בדורנו רבי יוסף ראזין שליט\"א (המכונה בשם ראגצאווער עילוי) אבל ראוי לנדותו\".",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2018-06-03T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:18:14.245Z",
      "filename": "2018-06-03-חליצה-ע-י-שליח.201806038407148.html"
    },
    {
      "id": "201807222434468",
      "url": "https://din.org.il/2018/07/22/%d7%90%d7%97-%d7%94%d7%a0%d7%a9%d7%95%d7%99-%d7%9c%d7%90%d7%99%d7%a9%d7%94-%d7%a9%d7%a2%d7%9c%d7%99%d7%95-%d7%9c%d7%99%d7%91%d7%9d-%d7%90%d7%95-%d7%9c%d7%97%d7%9c%d7%95%d7%a5-%d7%9c%d7%90%d7%a9%d7%aa/",
      "title": "אח הנשוי לאישה שעליו ליבם או לחלוץ לאשת אחיו שנפטר",
      "question": "מה קורה אם האח שצריך ליבם את אשת אחיו הוא נשוי לאישה.",
      "answer": "שלום רב,\nבזמנינו שלא מיבמים, אלא תמיד עושים חליצה ברור שגם במקרה כזה עושים חליצה. בעבר שהיו מימבים, היו גם נושאים שתי נשים, כך שהיה להם אפשרות להחליט אם לשאת אותה לאישה או לחלוץ. גם לדעת הספרדים שגם היום יש אפשרות ליבם, אבל במקרה זה שהוא נשוי, לא מיבמים אלא חולצים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2018-07-22T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:18:06.175Z",
      "filename": "2018-07-22-אח-הנשוי-לאישה-שעליו-ליבם-או-לחלוץ-לאשת-אחיו-שנפטר.201807222434468.html"
    },
    {
      "id": "2018090312960888",
      "url": "https://din.org.il/2018/09/03/%d7%99%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d-%d7%95%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94-%d7%9b%d7%99%d7%95%d7%9d/",
      "title": "ייבום וחליצה כיום",
      "question": "שלום לך כבוד הרב,\nבמסגרת לימודי, אני עושה עבודה על ייבום וחליצה.\nברצוני לדעת מה הדעה לייבום וחליצה כיום?\nכלומר גם היום האלמנה מחוייבת להינשא לאחי המת, אם אין להם ילדים?\nהאם גם כיום נערך טקס חליצה הכולל את חליצת הנעל ויריקה בפנים?",
      "answer": "שלום רב,\nאישה שבעלה נפטר ללא ילדים, חייבת מהתורה ייבום או חליצה. אחרת אסור לה להתחתן עם מישהו אחר. וראי במקורות מה ההלכה קובעת היום: יבום או חליצה?\nלמעשה האלמנה אינה חייבת ביבום או חליצה אם אינה רוצה בכך ואינה רוצה להתחתן.\nלשאלתך, האם גם היום נעשה טקס כזה. בהחלט כן. אחרת אסור לה מדין תורה להתחתן עם אחרים. ראי כאן מה שכתבנו על ה\"טקס\" הזה\nהאם היום עושים ייבום? האם עדיך יבום או חליצה?\nהאם מצוות יבום עדיפה על מצוות חליצה או שמא מצוות חליצה עדיפה? – זו מחלוקת תנאים. ראה ביבמות (לט,ב): בראשונה שהיו מתכוונים לשם מצווה מצות יבום קודמת למצות חליצה, ועכשיו שאין מתכוונים לשם מצווה, אמרו: מצות חליצה קודמת למצות יבום….דתניא, אבא שאול אומר: הכונס את יבמתו לשם נוי, ולשום אישות, ולשום דבר אחר – כאילו פוגע בערוה, וקרוב אני בעיני להיות הולד ממזר. (כוונתו לומר, שאם אין מצווה ממילא יש איסור של אשת אח, שאיסור זה לא הותר אלא במקרה שיש מצווה. שהרי כאשר יש לה ילדים, ברור שאסור להתחתן איתה – אשת אח שלא במקום מצווה זה איסור ערווה). וחכמים אומרים: יבמה יבא עליה – מכל מקום.\nגם הראשונים חולקים כיצד לפסוק אם חוששים לסברת אבא שאול או לא. דעות אלו הובאו גם בשו\"ע וברמ\"א (אבה\"ע סי' קסה סעי' א'). דעת הרמ\"א כהראשונים שפסקו כאבא שאול ולכן חוששים שלא אין לו כוונת מצווה היום ולכן חליצה עדיפה. ודעת השו\"ע כדעת חכמים שגם היום מצוות יבום עדיפה.\nמשך הדורות, האשכנזים נהגו לעשות רק חליצה, גם במקרה ששניהם רוצים ביבום. אולם הספרדים נהגו ליבם במקרה ששניהם רוצים.\nבכ\"א שבט תש\"י התקבלה החלטה ברבנות הראשית שכאן בארץ ינהיגו רק חליצה ולא יבום. תקנה זו התקבלה ע\"י שני הרבנים הראשים דאז, הגרי\"א הלוי הרצוג, והגרב\"צ חי עויזאל זצ\"ל. (ראה בשו\"ת היכל יצחק ח\"א אבה\"ע סי' ה' עמוד נא).\nמרן הגר\"ע יוסף זצ\"ל התנגד לכך נחרצות. ולדעתו מאחר שלדעת הספרדים, מצוות יבום קודמת, אסור לנו לאסור עליהם לעשות יבום במקרה ששניהם רוצים. ובהיותו ראב\"ד תל אביב אף עשה מעשה, ופסק לייבם אלמנה שבעלה הצעיר נפטר ללא ילדים. ראה בשו\"ת יביע אומר ח\"ו אבה\"ע סי' יד.\nוראה עוד שם בח\"ח אבה\"ע סי' כו, בהיותו רב ראשי, שלחו אליו גדולי הדיינים דאז בתל אביב (הגרי\"י פרנקל ראב\"ד ת\"א, הגר\"ש טנא, והגרש\"ב ורנר) יבמה ויבם תימנים שרצו לקיים מצוות יבום. ואכן התיר להם הגר\"ע לקיים מצוות יבום, וכך נעשה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2018-09-03T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:17:58.101Z",
      "filename": "2018-09-03-ייבום-וחליצה-כיום.2018090312960888.html"
    },
    {
      "id": "201809085385358",
      "url": "https://din.org.il/2018/09/08/%d7%99%d7%91%d7%a0%d7%94-%d7%a9%d7%9c%d7%90-%d7%a0%d7%9b%d7%a0%d7%a1%d7%aa-%d7%9c%d7%94%d7%a8%d7%99%d7%95%d7%9f/",
      "title": "יבמה שלא נכנסת להריון",
      "question": "כבוד הרב שלום\nאודה על מענה לשאלתי בנושא ייבום: אם מתקיים ייבום והיבמה אינה נכנסת להריון ולבעלה המנוח לא הוקם זרע, עד מתי תשאר בחזקת אשת אחיו והאם מעמדה הוא מעמד אישה נשואה? הרי הייבום אינו בבחינת טקס קידושין.\nידוע לי כי בישראל היום ייבום בוטל וחליצה מהווה את הדין, אבל קראתי שאצל ספרדים ותימנים אם שניהם מעונינים הייבום בזה מתאפשר באפן חריג.\nעל תשובת כבודו אני מודה מראש.",
      "answer": "שלום רב,\nאכן יבום אינו קידושין. אבל ברור שלאחר שהאישה מתייבמת היא אשת איש לכל דבר וענין. בין אם יש לה ילדים ובין אם לאו.\nהיבום לא בוטל בישראל, אלא כמה מאות שנים ויותר לפני שקמה מדינת ישראל. ולמעשה זה מחלוקת ראשונים ובין השו\"ע והרמ\"א האם עושים היום יבום או לא. לדעת הרמ\"א לא מיבמים היום. ולדעת השו\"ע אפשר לייבם. נכון שבתקופות האחרונות אירועים כאלה כמעט שלא התרחשו, אבל הם אפשריים לדעת הספרים שהולכים לאור פסקי השולחן ערוך.\nהערה: לא נראה לי מתאים לשאול שאלות הלכתיות בעיצומה של יום השבת….\nשיהיה לך שנה טובה ומבורכת עם מיטב הברכות האיחולים!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2018-09-08T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:17:50.035Z",
      "filename": "2018-09-08-יבמה-שלא-נכנסת-להריון.201809085385358.html"
    },
    {
      "id": "2018091613146371",
      "url": "https://din.org.il/2018/09/16/%d7%99%d7%91%d7%9d-%d7%a9%d7%9c%d7%90-%d7%99%d7%99%d7%91%d7%9d-%d7%90%d7%91%d7%9c-%d7%94%d7%99%d7%91%d7%9e%d7%94-%d7%99%d7%9c%d7%93%d7%94-%d7%9e%d7%9e%d7%a0%d7%95-%d7%91%d7%94%d7%a4%d7%a8%d7%99%d7%94/",
      "title": "יבם שלא ייבם אבל היבמה ילדה ממנו בהפריה",
      "question": "שלום להרב,\nשאלה: יש מחלוקת בענין IVF כשמשתמשים ביצה של אשה אחרת שצעירה לאשה שביצה שלה לא טוב להוליד, ודנו במי האמא באמת, האם האשה צעירה שתרמה או השילד התינוק.\nהאם יש מי שרצה לומר שהדבר אולי תלוי בכוונת האשה שרוצה ילדים, דהיינו הרי יש בתורה ששרה הייתה עקרה ורצה להיבנות מן הגר ואילו היה כשר הילד כך היה אפשר, באימהות כאשר רחל הייתה עקרה אותו סיפור עם השפחות, ואפילו באיש מצינו ענין של יבום להקים שם על שם האח הנפטר, והרי הזרע מן איש אחר לגמרי אף שאחיו. עוד יש גם ענין של כללה חלילה וחס גבי יעקב אבינו שהיה מפחד להראות לאביו כעשיו ואימא שלו אמרה שאם יקלל אביו שיהיו עליה וכו' והרי כנראה שיש דבר כזה של העברת רוחני של דבר רוחני. מ\"מ מזה אין ראיה רק שאלנו אם יש מי שאמר כזה דבר?\nוהאם יעשו כן הרי שהילד נולד מן האם, אף שהביצה לא שלה, ולדעת אחת מן הפוסקים שחושב שאזיל בתר לידה היא אימא לכל דבר חוץ מלצרף זה.\nוכיון שפתחו לענינים אלו, גבי יבום, כאשר עושים, כיון שכוונה לקיים שם האח, האם זה כך סתם או ממש דיינו שכאשר יקראו הילד בתורה שמו יהיה על שם האח נפטר כגון שמעון יבם אשת חנוך אחיו, ואז הילד ייקרא שמו בישראל דוד בן חנוך?\nושאלו, שאם אין עושים יבום לעדה אשכנזי, שלא מתכוונים לשם מצוה עוד כמו דורות הראשונים, האם האשת הנפטר יקח זרע מן אחיו שנשואי ושקיבץ בדרך כשר (דרך תשמיש עם אשתו) והיא רק שמם זה בפנים דרך הראופים ככל טיפולים IVF, האם אפשר שייקרא שם ילד כזה על שם הנפטר?\nברכה והצלחה",
      "answer": "שלום רב,\nברור שהדוגמאות שהבאת זה לא הכוונה שהילד יחשב שלהם. לכן, הדיון האם האם היולדת היא האם או בעלת הביצית, זה דיון בפני עצמו ללא כל קשר לרצון וכוונת ההורים.\nובענין שאלתך עם היבום. זו שאלה מאד מעניינת. כלומר, לא האם הוא נחשב לבן האח המת או לא. אלא בכלל האם זה מותר או לא. ואפרש דבריי:\nבדין יבום נאמר כך. אשת אח שנפטר, אסורה לאחיו וזה איסור ערווה, ואח שנושא אותה לאישה הילדים ממנו ממזרים. אלא שאם הוא נפטר ללא ילדים, חידשה התורה דין יבום שאחד האחים יכול ליבם אותו ואף מצווה הוא עושה להקים שם לאחיו המת. ואם אינו מיבם אותה, היא נחשבת ל\"שומרת יבם\" שאסור לה להתחתן עם אף אחד עד שייבם או שיחלוץ.\nהייבום עצמו נעשה ע\"י הביאה. ומרגע זה היא נחשבת כאשתו לכל דבר. עד לרגע הייבום היא נחשבת ל\"שומרת יבם\". ולכן, השאלה שלך מעניינת כי באופן זה עדיין לא נעשה כל ייבום, שהרי לא היה כל ביאה ביניהם. ומאידך היא יולדת ממנו ילד. שלדעת הגרש\"ז אוירבך, ילד שנולד מאיסור ערווה אפילו שלא היתה בביאת איסור קרוב לודאי שהוא ממזר. (יש חולקים, עכ\"פ הדיון הוא לפי שיטתו). א\"כ השאלה היא האם יכול להיות שאם היתה יולדת ממנו כרגיל, היה בכך יבום ואף מצווה, אבל מאחר שילדה לפני שהיא התייבמה יתכן שהילד לשיטתו ממזר כי כל עוד שלא היה ייבום היא אשת אח. (אם כי צריך עוד לעיין בזה, משום שהיא שומרת יבם ואינה ממש אשת אח, וכעת איני יודע).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2018-09-16T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:17:41.975Z",
      "filename": "2018-09-16-יבם-שלא-ייבם-אבל-היבמה-ילדה-ממנו-בהפריה.2018091613146371.html"
    },
    {
      "id": "201811282449936",
      "url": "https://din.org.il/2018/11/28/%d7%99%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d-%d7%95%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94-%d7%91%d7%a7%d7%98%d7%9f/",
      "title": "ייבום וחליצה בקטן",
      "question": "אישה שח\"ו בעלה מת והוא השאיר אח קטן שלא הגיע לגיל מצוות, האם אסור לה להתחתן עד שהאח יגיע לגיל מצוות והוא יוכל יחלוץ?",
      "answer": "שלום וברכה,\nבשו\"ע אבן העזר סימן קעב סעיף יב נפסק שקטן אינו יכול לחלוץ אבל יכול לייבם. וכיום שנהגו לחלוץ ולא לייבם, לכן אשה שמת בעלה ואין להם ילדים, ויש לבעל אח קטן, צריכה להמתין עד שיגדל ויחלוץ לה. ועד אז אסורה להתחתן עם אחר.\nבהצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2018-11-28T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:17:33.902Z",
      "filename": "2018-11-28-ייבום-וחליצה-בקטן.201811282449936.html"
    },
    {
      "id": "201901163029456",
      "url": "https://din.org.il/2019/01/16/%d7%99%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d-%d7%a2%d7%99-%d7%94%d7%a4%d7%a8%d7%99%d7%94-%d7%97%d7%95%d7%a5-%d7%92%d7%95%d7%a4%d7%99%d7%aa/",
      "title": "ייבום ע\"י הפריה חוץ גופית",
      "question": "שלום לכבוד הרב שליט\"א יש לי שאלה תאורטית בנושא יבום בימינו . האם יהיה אפשר לייבם ע\"י תרומת? זה פוטר את החשש ביבום שלא לשם שמיים. כמו כן אין במקרה כזה את כל הבעיות הרגילות בתרומת זרע כי היא אלמנה אז אין חשש לממזרות ואנו יודעים ולא מפחדים שיתחתן עם אחותו כי הוא יודע מי משפחתו האסורה עליו. כמו כן אין לנו חשש לשתוקי מאחר שאנו יודעים מי אביו\n(למען ההגינות אגיד שדנתי בנושא עם כמוהר\"ר אבי סילבצקי ואמר שלדעתו קשה למצוא מי שאומר שמצוות היבום יכולה להתקיים בלי ביאה או מקרים דומים וגם לשיטת הריטבא באבא שאול והשלטי גיבורים שקרה שבא. עליה בלי עדים וצריך גם גט וגם חליצה אינם חד משמעיים ולא בטוח שאפשר לקיים המצווה בלי הביאה)\nאשמח לשמוע את דעתו של הרב ולקבל את דעתו במייל תודה רבה הרב",
      "answer": "שלום רב,\nאין אפשרות כזו. ולדעתי יש ברעיון הזה אפילו חשש ממשי לממזרות.\nקנין וחלות של יבום נעשה רק ע\"י ביאה. כלומר, הרעיון ביבום אכן הוא כפי שאתה אומר להקים זרע לאחיו. אבל כמו בכל מצוות התורה יש רעיון למצווה (שלא תמיד אנו גם יודעים אותה על בוריה) ויש את המצווה בפועל איך היא נעשית. כלומר, לעולם לא שייך להגיע באופן עקיף לרעיון של המצווה ולעקוף את הכללים. זה לא עובד כך אפילו אם המטרה מתקיימת. התורה קובעת את הכללים, וכך שינוי בכללים זה ממש לא המצווה בפועל גם אם המטרה מתקיימת. וזה בדיוק בנידון בראשונים (הרמב\"ם והרמב\"ן) האם בכלל מותר לנו לעסוק בטעמי המצוות. משום לעולם אין אפשרות לחרוג הכללים. לכן, תמיד המחשבה צריכה להתרכז האם זה תואם את הכללים או לא. ולכן, כאשר הדין הוא ביבום שרק ביאה היא זו שיוצרת חלות יבום, א\"כ רק כך ניתן לייבם ואין דרך לייבם באופן אחר. גם אם נעשה בה מאמר והיא צריכה גט ברור שאין זה ייבום אם אין ביאה.\nמשום כך, לא רק שבאופן הנ\"ל לא מתקיימת מצוות ייבום אלא אף יש חשש ממשי לממזרות.\nשהרי אשת אחיו גם לאחר שמת היא אסורה לו מדין ערוה. ורק ייבום מתיר אותה. לכן, בכל הסוגיות במסכת יבמות כאשר ישנה איזה ספק בדיני ייבום האפשרות היחידה היא חליצה, משום שאם לא צריך ייבום האישה אסורה לו מדין אשת אחיו. ולכן, אישה זו כל עוד שאין ייבום אסורה לו מחמת זה. ולדעת הגרש\"ז אוירבך במנחת שלמה (תניינא סי' קכד) שמצדד לומר שיש ממזרות גם באופן שאין ביאה, כגון – ע\"י הפריה חוץ גופית, אם הילד נוצר מבני זוג שהם אסורים זה לזה באיסור ערוה או איסור כרת. א\"כ גם במקרה כזה, לדעתו בהחלט תתכן ממזרות שהרי אם אין קניין ייבום היא אשת אח שאסורה לו מדין ערוה. אכן, לא כולם מסכימים אם דעתו של הגרש\"ז. האגרות משה (אבה\"ע ח\"א סי' י' וסי' עא) ועוד רבים אחרים סבורים שממזרות אינה נוצרת בלי ביאת איסור. אבל מאחר שאיני רואה כל סיבה שיש משהו חיובי ברעיון הזה ואין כאן כלל ייבום, א\"כ ברור שאסור לעשות זאת ויש לחשוש לדעת הגרש\"ז.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2019-01-16T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:17:25.834Z",
      "filename": "2019-01-16-ייבום-ע-י-הפריה-חוץ-גופית.201901163029456.html"
    },
    {
      "id": "201902267773617",
      "url": "https://din.org.il/2019/02/26/%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%90%d7%93%d7%9d-%d7%a9%d7%9b%d7%91%d7%a8-%d7%99%d7%a9-%d7%9c%d7%95-%d7%90%d7%99%d7%a9%d7%94-%d7%99%d7%9b%d7%95%d7%9c-%d7%9c%d7%99%d7%99%d7%91%d7%9d/",
      "title": "האם אדם שכבר יש לו אישה יכול לייבם?",
      "question": "אישה אלמנה ולבעלה יש רק אח אחד והוא נשוי הוא יכול לייבם? הרי הוא נשוי לאישה. האם לפי התורה אף על פי שהוא נשוי הוא צריך לייבם?",
      "answer": "שלום רב,\nמדין תורה ודאי שהוא יכול לייבם. הרי אדם יכול לשאת כמה נשים מדין תורה.\nהבית שמואל (סי' קסא סק\"ז) כתב שלמרות שהדין הוא שמצווה בגדול, כלומר, כאשר ישנם כמה אחים המצווה הראשונה הוא של הגדול, במידה שיש לו כבר אישה, ולקטן אין אישה, העדיפות היא של הקטן. וראה בשו\"ת דברי חיים אב\"ע סי' קעו שביאר שהסיבה הוא משום חרם דרבינו גרשום. וראה עוד בשו\"ת רב פעלים (ח\"א אבה\"ע סי' כח) שנשאל במקרה שהגדול היו לו אישה ובנים, ורצה לייבם, והקטן גם רצה לייבם ולא לחלוץ. האלמנה גם היא רצתה ביבום של הקטן כי הוא בלי אישה. שפסק כי מאחר שאצלנו אין כופין על חליצה. ומאידך הדין הנ\"ל של הבית שמואל נאמר רק משום חדר\"ג, שלא קיים במקומו (בגדד), א\"א לכפות חליצה לא על הגדול ולא על הקטן, משום שהדין נותר שהעדיפות היא לגדול שמעוניין לייבם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2019-02-26T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:17:17.764Z",
      "filename": "2019-02-26-האם-אדם-שכבר-יש-לו-אישה-יכול-לייבם.201902267773617.html"
    },
    {
      "id": "2019052714909703",
      "url": "https://din.org.il/2019/05/27/%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%90%d7%a4%d7%a9%d7%a8-%d7%9c%d7%99%d7%99%d7%91%d7%9d-%d7%91%d7%a2%d7%9c-%d7%9b%d7%a8%d7%97%d7%94-%d7%a9%d7%9c-%d7%94%d7%90%d7%99%d7%a9%d7%94/",
      "title": "האם אפשר לייבם בעל כרחה של האישה?",
      "question": "שלום כבוד הרבנים, האם אישה שבעלה נפטר בלי בנים יכולה לסרב את היבום או זה באל כחה ? תודה שלמה",
      "answer": "שלום רב,\nמדאורייתא יבום קונה אפילו בעל כרחה של האישה. ראה קידושין יד. אולם רבנן תיקנו שלא יבוא היבם על יבמתו ללא קידושין, (ביבמה זה נקרא: \"מאמר\"). וקידושין אלו ודאי חייבים להיות רק מדעתה. ראה ברמב\"ם הלכות יבום וחליצה פרק ב' הלכה א' ב'.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2019-05-27T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:17:09.676Z",
      "filename": "2019-05-27-האם-אפשר-לייבם-בעל-כרחה-של-האישה.2019052714909703.html"
    },
    {
      "id": "201906179926769",
      "url": "https://din.org.il/2019/06/17/%d7%a0%d7%a9%d7%95%d7%90%d7%99-%d7%9b%d7%94%d7%9f-%d7%9c%d7%90%d7%9c%d7%9e%d7%a0%d7%94-%d7%a9%d7%9c%d7%90-%d7%a7%d7%99%d7%91%d7%9c%d7%94-%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94/",
      "title": "נשואי כהן לאלמנה שלא קיבלה חליצה",
      "question": "כהן שנשא אלמנה הזקוקה לחליצה ולא חלצה. מה דין הנישואים? ומה דין הילדים? האם הם חללים?",
      "answer": "שלום רב,\nאלמנה הזקוקה לחליצה, ולא קיבלה חליצה אסורה מדאורייתא לכל אדם בין אם הוא כהן ובין אם לאו. גם לאחר שתקבל חליצה, אסורה לשוב לבעלה שנישאה לו באיסור, ואפילו אם זה בשוגג. בנוסף, היא אסורה לכהן משום שחלוצה פסולה לכהונה מדרבנן. ראה שו\"ע אבה\"ע סי' ו' סעי' א'.\nראה ברמ\"א שם סי' קנט סעי' ג': יבמה שזינתה לפני שקיבלה חליצה יש אומרים שהיא אסורה לבועל. והסיבה היא משום שחז\"ל קנסו אותה אפילו בשוגגת שלא ידעה שהיא זקוקה לחליצה.\nועי' מה שכתב בשו\"ת חתם סופר (אבה\"ע סי' כו) על דברי הרמ\"א אלו, וסיים: ונשאלתי למעשה ביבמה כנ\"ל ששניהם ומ\"מ איני אומר למעשה להקל והרוצה לסמוך יסמוך שאני איני כדאי. ומ\"מ הדבר מתמיה מאחר בדורותינו מעשי' בכל יום שנתפתו פנויות נדות שאיסורם איסור ולא קנסינן לאוסרה על הבועל אדרבא משתדלים לישא אותה כמ\"ש תוס' יבמות כ\"ד ע\"ב ד\"ה משום וכו' ואיך נחמיר על זה שעבר גם על לאו לא תהיה אשת המת החוצה וגם הוא איננו לאו דשאר אלא לאו בעלמא כמ\"ש רש\"י יבמות צ\"ב סוף ע\"א דלא הוי אלא לאו גרידא ע\"כ מי שרואה לפי הזמן והמקום להתירה לבועל שומרת יבם שזינתה היינו אחר שתחלוץ לה יבמה מאן מרמי ליה מיניה אבל מאתי לא תצא הוראה\".\nומ\"מ מאחר שאם יש קנס זה מדרבנן, אפשר להתיר וראה בקובץ תשובות הגרי\"ש אלישיב ח\"ג סי' רו.\nאולם כל זה רק כאשר זינתה עם אדם ללא נישואין. אבל במקרה שהיא גם נישאה לו, חז\"ל גזרו שתהיה אסורה לו גם כאשר היא שוגגת. כך מבואר ביבמות צב ונפסק שם בשו\"ע. לכן, במקרה שאתה שואל, שהיא נישאה לאותו כהן היא אסורה לחזור אליו גם לאחר שתקבל חליצה מאח בעלה הראשון. בנוסף כאמור יש איסור דרבנן לחלוצה.\nלגבי דין הילדים. כפי שמבואר שם, יש מחלוקת בראשונים אם הוא ממזר מדרבנן או שאינו ממזר כלל. שני הדעות הובאו בשו\"ע שם סעי' ב'.\nלשאלתך האם הילדים חללים, התשובה היא כן. אמנם הדין הוא שחללים נעשים רק כאשר הם נולדים לכהן מאישה האסורים זה לזה באיסור שיש רק לכהנים. אבל זקוקה ליבום לזר אסורה תמיד, לאו דווקא בכהנים ולכן אין בזה חללות. ראה סי' ז' סעי' יב. אולם אם היא תבעל לאדם האסור לה כמו אותו כהן, אפילו פעם אחת לפני שנכנס להריון, הרי שבאותו ביאה היא נעשית זונה, וממילא ילדיה מכהן יהיו חללים מלבד הסוגיה של ממזרות מדברנן. וראה עוד בשו\"ת עונג יו\"ט אבה\"ע סי' קכ. בנוסף, יש לילדים גם דין חללות מדרבנן ראה שו\"ע שם סי' ז' סעי' יט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2019-06-17T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:17:01.588Z",
      "filename": "2019-06-17-נשואי-כהן-לאלמנה-שלא-קיבלה-חליצה.201906179926769.html"
    },
    {
      "id": "202002115203578",
      "url": "https://din.org.il/2020/02/11/%d7%9e%d7%aa%d7%99-%d7%90%d7%99%d7%a9%d7%94-%d7%96%d7%a7%d7%95%d7%a7%d7%94-%d7%9c%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94/",
      "title": "מתי אישה זקוקה לחליצה?",
      "question": "לא הצלחתי להבין. חליצה מתבצעת גם שהנפטר השאיר אחריו בנות?",
      "answer": "שלום רב,\nלא. כאשר יש לאיש בנים או בנות, אשתו אינה זקוקה ליבום או לחליצה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2020-02-11T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:16:53.524Z",
      "filename": "2020-02-11-מתי-אישה-זקוקה-לחליצה.202002115203578.html"
    },
    {
      "id": "2020122215844033",
      "url": "https://din.org.il/2020/12/22/%d7%94%d7%a0%d7%99%d7%97-%d7%91%d7%9f-%d7%9e%d7%90%d7%a9%d7%94-%d7%90%d7%97%d7%a8%d7%aa-%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%97%d7%99%d7%99%d7%91%d7%99%d7%9d-%d7%91%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d/",
      "title": "הניח בן מאשה אחרת האם חייבים ביבום",
      "question": "שלום כבוד הרבנים\nרציתי לשאול אתכם אם איש ואישה הביאו ילדים לעולם לפני חתונה ואז התחתנו והחתן נפטר לפני שהביא ילד נוסף האם היא חייבת יבום וחליצה או לא?",
      "answer": "שלום וברכה,\nאם יש לבעל ילדים גם מאשה אחרת אין מצוות ייבום. מצוות ייבום או חליצה חלה רק אם אין לבעל זרע בעולם לא בן ולא בת ולא נכדים. שכתוב בתורה ובן אן לו, 'אן' חסר יו\"ד ודורשים חז\"ל אן לו – עיין עליו אם יש לו זרע מכל מקום שהוא שיפטור את אחיו מיבום. וגם אם יש לו בן ממזר פוטר מייבום.\nבהצלחה.\nגמרא יבמות כב, ב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הדין",
        "date": "2020-12-22T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:16:45.446Z",
      "filename": "2020-12-22-הניח-בן-מאשה-אחרת-האם-חייבים-ביבום.2020122215844033.html"
    },
    {
      "id": "202108127875348",
      "url": "https://din.org.il/2021/08/12/%d7%97%d7%99%d7%99-%d7%96%d7%95%d7%92%d7%99%d7%95%d7%aa-%d7%a9%d7%9c-%d7%90%d7%9c%d7%9e%d7%a0%d7%94-%d7%9c%d7%9c%d7%90-%d7%99%d7%9c%d7%93%d7%99%d7%9d-%d7%9c%d7%9c%d7%90-%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94/",
      "title": "חיי זוגיות של אלמנה ללא ילדים ללא חליצה",
      "question": "איך מתייחסת ההלכה לאלמנה, (שהיתה נשואה כדמו\"י) ללא בן זכר, חילונית, איננה מעוניינת בנישואין נוספים כדמו\"י, החיה עם גבר, כבעל לכל דבר, כבני זוג, הורים לילדים, ללא חליצה? (היה אח צעיר, פוטנציאל ייבום). האם ההלכה מגדירה אישה כזאת? תחת איזה הגדרה? סימוכין, אם אפשר. תודה.",
      "answer": "שלום רב,\nאישה שמת בעלה ללא ילדים (לא משנה אם בן או בת) אסורה להינשא לאחר עד שתתיבם או תחלוץ שנאמר:\"לא תהיה אשת המת החוצה לאיש זר\" האיסור הוא הן בביאה ובן בנישואין (קידושין) יש גם מחלוקת בגמרא האם בכלל קידושין תופסים בה או לא. ולהלכה אנו פוסקים שזה ספק. כלומר, כאשר היא מתקדשת לאדם אחר ללא חליצה ספק אם הקידושין תפסו. כך נפסק ברמב\"ם בהלכות אישות פ\"ד הלכה יד, ובשו\"ע אבה\"ע סי' מד סעי' ז'.\nאם בכל זאת נישאה לאחר ללא חליצה הדין הוא שתצא מזה ומזה מדרבנן. ראה ביבמות צב,ב במשנה. (לדעת רש\"י בדיעבד לא נאסרה לרב אשי. ולדעת התוס' נאסרה גם בדיעבד וכן דעת הרמב\"ם והשו\"ע סי' קנט סעי' ב').\nלגבי הילדים יש בזה מחלוקת האם הילדים יחשבו לממזרים מדרבנן או לא. כלומר, ברור שאין כאן ממזרות דאורייתא. אלא מחלוקת ראשונים אם יש בזה ממזרות דרבנן, ראה שם בסי' קנח שהביא השו\"ע ב' דעות, ולפי הכלל סתם ויש אומרים הלכה כסתם, א\"כ סתם השו\"ע כדעה שאין בזה ממזרות כלל. ובכל מקרה מאחר שהמחלוקת היא רק בדרבנן ודאי שבידעבד (ותמיד ילדים שנולדו זה יחשב בדיעבד – ראה רש\"י כתובות יד,א) אפשר להקל כדעה זו.\nכל זה הוא רק כאשר נישאה לאחר ללא חליצה. אבל אם היא רק זינתה איתו ללא קידושין או נישואין, כתבו הריטב\"א והנימוקי יוסף ביבמות צב,ב שאף שהיא מותרת ליבם היא אסורה לבועל משום קנס. ובשו\"ע שם קנט סעי' ג' כתב: שומרת יבם שזינתה, לא נאסרה על יבמה, אם הוא ישראל\". כלומר, אין התייחסות מפורשת על האיסור לבועל. אולם הרמ\"א הוסיף שם את דעת הריטבא והנמוק\"י שהיא אסורה גם לבועל.\nוראה שם בחלקת מחוקק ובבית שמואל מה שהביאו ע\"ז. ובפתחי תשובה הביא סיכום של החתם סופר ח\"א אבה\"ע סי' כו בתשובה שדן בשאלה זו. ובסוף כתב: \"דמי שרואה לפי הזמן והמקום להתיר לבועל שומרת יבם שזינתה היינו אחר שיחלוץ לה יבמה מאן מרמי לה מיניה אבל מאתי לא תצא הוראה\". וראה שם עוד בפתחי תשובה שהביא עוד דעות מקילים.\nבמקרה הנוכחי לכאו' מדובר במשהו ביניים לא זנות ולא נישואין. אולם יש לשים לב לכך שהטעם שבזנות התירו לבועל הוא משום שהסיבה לאיסור לבועל במקרה זה הוא משום קנס דרבנן, ולכן מאחר שזנות אינו שכיח לא קנסו במקרים כאלה (כך לפי השיטות הללו). וא\"כ כאשר מדובר על חיי אישות משותפים כבעל ואישה לכאו' היה מקום להשוות את זה יותר לנישואין ולא לזנות. אולם הפוסקים הגדירו את זה כזנות ולכן יש מקום להקל לשיטות הללו ראה שו\"ת הרי בשמים ח\"ס סי' קסד, חלקת יעקב אבה\"ע סי' קיא, וכן הגרי\"א הרצוג בתשבת חדות יעקב אבה\"ע סי' ו'.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2021-08-12T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:16:37.400Z",
      "filename": "2021-08-12-חיי-זוגיות-של-אלמנה-ללא-ילדים-ללא-חליצה.202108127875348.html"
    },
    {
      "id": "202110107473347",
      "url": "https://din.org.il/2021/10/10/%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d-%d7%95%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94/",
      "title": "יבום וחליצה",
      "question": "שלום לכם\nרציתי לשאול אתכם אם פלוני קיים יחסי אישות עם אישה לפני החתונה והביא איתה ילד לעולם לפני החתונה ואז זמן מה לאחר מכן הוא התחתן איתה ולא הביא איתה ילד נוסף והוא נפטר האם אותה אישה מחוייבת ביבום וחליצה או לא?",
      "answer": "היא לא חייבת כיון ששי לו ילד שהניח אחריו בעולם [גם אם הילד היה מאשה אחרת אין חיוב יבום וחליצה].\nבשורות טובות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2021-10-10T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:16:29.351Z",
      "filename": "2021-10-10-יבום-וחליצה.202110107473347.html"
    },
    {
      "id": "202202227171337",
      "url": "https://din.org.il/2022/02/22/%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d-%d7%a8%d7%a7-%d7%91%d7%90%d7%97%d7%99%d7%9d/",
      "title": "יבום – רק באחים",
      "question": "שלום הרבלפי מה שאני מכיר יבום זה רק האחים ואילו ברות מחפשים קרוב שאינו אח איך זה מסתדר בהלכה , תודה",
      "answer": "שלום אה,\nאכן יבום וחליצה שייך רק באחים. סליחה שלא הבנתי בדיוק על מה אתה מדבר. יש טעות הקלדה בשאלה שלך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-03-27T17:42:29+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:16:21.313Z",
      "filename": "2022-02-22-יבום-רק-באחים.202202227171337.html"
    },
    {
      "id": "202205011485027",
      "url": "https://din.org.il/2022/05/01/%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d-%d7%95%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94-2/",
      "title": "יבום וחליצה",
      "question": "זוג מבוגרים בגיל שבעים או שמונים והבעל נפטר ללא ילדים האם האישה צריכה היום או חליצה",
      "answer": "שלום רב,\nאם היא רוצה להתחתן היא זקוקה לחליצה. יבום לא עושים היום יש מחלוקת בפוסקים אם עושים יבום בזמנינו או לא, והרמ\"א פסק שלא עושים. אולם השו\"ע פסק כדעת מי שאומר שיבום עדיף ואפשר לעשות יבום. בעשרות השנים האחרונות גם בציבור הספרדי אני מניח שהיו מקרים ממש בודדים של יבום. (בשו\"ת יביע אומר האריך בעניין והתיר לזוג ספרדים לעשות יבום).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-05-01T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:16:13.246Z",
      "filename": "2022-05-01-יבום-וחליצה.202205011485027.html"
    },
    {
      "id": "202205092771306",
      "url": "https://din.org.il/2022/05/09/%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d/",
      "title": "יבום",
      "question": "שבוע טוב, רציתי בבקשה לשאול, כאשר בעל תשובה נושא אישה וחלילה נפטר, מה צריכה האישה לעשות עם אחיו כאשר הינם חילוניים ואינם משתפים פעולה בד\"כ עם ההלכה (לא ירצו להשתתף בחליצה וכו) מבחינת מצות יבום.תודה!",
      "answer": "שלום רב,\nלנסות ולשכנע אותם לשתף פעולה. מנין לך שהם לא ישתפו פעולה. מאז ומעולם גם הרבה מאד חילונים עשו חליצה ושיחררו את האלמנה שתוכל להינשא לאחר. כל אדם באשר הוא יכול להבין את זה אם זה רצון האלמנה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-05-09T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:16:05.193Z",
      "filename": "2022-05-09-יבום.202205092771306.html"
    },
    {
      "id": "2022051416716865",
      "url": "https://din.org.il/2022/05/14/%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94-%d7%9b%d7%90%d7%a9%d7%a8-%d7%90%d7%99%d7%9f-%d7%9c%d7%95-%d7%a8%d7%92%d7%9c-%d7%99%d7%9e%d7%99%d7%9f/",
      "title": "חליצה כאשר אין לו רגל ימין",
      "question": "שלום הרב,רציתי לשאול מספר שאלות בנושא ייבום וחליצה:1. איך בדיוק מתבצעת החליצה? אם האישה גידמת ללא יד? (אולי דרך שינייה לבדוק את המקור.2. מדוע חולצים רק ברגל ימין ולא חולצים בשמאל אם אין רגל ימין?3. האם גם המוסלמים חולצים?תודה רבה",
      "answer": "שבוע טוב,\n1. כן. אם האישה גידמת היא חולצת עם שיניה. כך נפסק בשו\"ע אבה\"ע סי' קסט סעי' לא.\n2. החליצה ממבצעת רק ע\"י רגל ימין ולא ע\"י רגל שמאל וזה נלמד הפסוק – מגזירה שווה ממצורע. אולם אם אין רגל ימין זה נידון בפוסקים האם במקרה כזה חליצה ברגל שמאל תועיל. הרמב\"ם כתב בהלכות יבום וחליצה פ\"ד הי\"ז \"יבם שרגלו הימנית חתוכה אינו חולץ בשמאל ואם חלצה מעל שמאלו חליצתה פסולה\". ובשו\"ת נודע ביהודה תניינא אבה\"ע סי' קנו חידש חידוש גדול שבעצם הרמב\"ם מסכים לכך שבדיעבד במקרה שאין לו רגל ימין שניתן לחלוץ בשמאל. אלא שכאשר נחתכה לו רגו הימנית הוא אינו יכול לעמוד על רגליו וא\"כ אינו בכלל \"ועמד ואמר לא חפצתי לקחתה\" כלומר, ועמד והוא אינו מסוגל לעמוד. אולם באופן שהוא מסוגל לעמוד ניתן לחלוץ לו בשמאל. ובשו\"ת חתם סופר אבה\"ע סי' ס השיג עליו ודחה את דבריו. וראה בשו\"ת שרידי אש אבה\"ע סי' קכא שהאריך בכל זה.\nבנוסף יש לדעת שיש שיטה שסוברת שחליצה בשמאל בדיעבד כשרה ומחליפים את הדעות בין חכמים ל\"א כפי שנאמר בסוגיה ביבמות קד \"מוחלפת השיטה\" ודעת הראב\"ן שזה הולך על המחלוקת הזו, כלומר, לדעת חכמים חליצת שמאל בדיעבד כשרה. אולם זהו דעת יחיד. ראה שם בשרידי אש אות כט שדן בדבריו.\n3. אין לי מושג. לא נראה לי מעולם לא שמענו על כך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-05-14T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:15:57.148Z",
      "filename": "2022-05-14-חליצה-כאשר-אין-לו-רגל-ימין.2022051416716865.html"
    },
    {
      "id": "2022051614568929",
      "url": "https://din.org.il/2022/05/16/%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94/",
      "title": "חליצה",
      "question": "שלום הרב, איך בדיוק מתבצעת חליצה? מצד האיש ומצד האישה…בנוסף לגבי רגל ימנית אם קטועה, שאלתי בעבר ולא הבנתי מה שאמרו לגבי \"מוחלפת השיטה\". אשמח לגבי הסבר נוסף מה עושים במצב זה. תודה",
      "answer": "שלום רב,\nחליצה מתבצעת ע\"י שהיבם לובש סנדל מיוחד עם רצועות שקושרות את כל הגל שלו עד הברך. האישה חולצת את הנעל בעצמה ללא עזרתו של היבם, ואז יורקת ואומרת שהוא לא רוצה להקים בית לאחיו. זה כמובן תיאור מאד קצר. וישנם הלכות רבות בעניין זה.\nלשאלתך למה כוונתי שהבאתי את הציטטוט מוחלפת השיטה כוונת הגמרא מי אומר מה. כלומר, יש מחלוקת בין חכמים לרבי יהודה. ובמקרה כזה ברור שהלכה כחכמים אלא שהנידון שם האם חכמים הם אלו שאמרו שחליצת שמאל תמיד פסולה ורבי יהודה חלק עליהם וממילא להלכה ודאי שזה פסול. או שמוחלפת השיטה ואלו הם דברי רבי יהודה וממילא לשיטה זו בראשונים שמוחלפת השיטה נאמר על זה נמצא שדעת חכמים שבדיעבד חליצת שמאל כשרה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-05-16T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:15:49.085Z",
      "filename": "2022-05-16-חליצה.2022051614568929.html"
    },
    {
      "id": "202209229751062",
      "url": "https://din.org.il/2022/09/22/%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d-%d7%91%d7%96%d7%9e%d7%a0%d7%99%d7%a0%d7%95/",
      "title": "יבום בזמנינו",
      "question": "אני לומד מסכת קידושין , ועלתה בי מחשבה כיצד נוהגים הלכה למעשה בזמינינו לכל מה שקשור לדין ייבום. האם מצוי מקרים שאכן מקיימים הלכה זו? פשוט לא מצוי ולא שמעתי על כך .אשמח למקורות",
      "answer": "שלום וברכה\nכל אשה שבעלה נפטר ולא הניח אחריו ילדים ויש לו אח, ניצבות לפניה שתי אפשרויות, או להנשא לאחי בעלה – יבום, או אם היא לא רוצה בכך, היא יכולה לעשות חליצה. בזמנינו המנהג בכל הקהילות לעשות חליצה ולא יבום, משום שיבום חייב להיות רק לשם שמים ועוד טעמים, ואין לנו יבום בכלל. בקהילות תימן עוד נהגו עד לפני כמה עשרות שנים לייבם אבל בכל הקהילות האחרות זה כבר לא קיים הרבה מאוד שנים, אף שכפי שיבואר במקורות, כיון שדעת השו\"ע בזה לעשות יבום הגר\"ע יוסף התנגד לתקנת הרבנות הראשית שאסרה זאת גם לספרדים, אבל בפועל כך המנהג.\nהתנאים כבר חלוקים בנושא, האם מצוות יבום עדיפה על מצוות חליצה או שמא מצוות חליצה עדיפה. ראה ביבמות (לט,ב): בראשונה שהיו מתכוונין לשם מצוה  מצות יבום קודמת למצות חליצה, ועכשיו שאין מתכוונים לשם מצוה, אמרו: מצות חליצה קודמת למצות יבום….דתניא, אבא שאול אומר: הכונס את יבמתו לשם נוי, ולשום אישות, ולשום דבר אחר – כאילו פוגע בערוה, וקרוב אני בעיני להיות הולד ממזר. [כוונתו לומר, שאם אין מצווה ממילא יש איסור של אשת אח, שאיסור זה לא הותר אלא במקרה שיש מצווה]. וחכמים אומרים: יבמה יבא עליה – מכל מקום.\nוגם הראשונים חולקים כיצד לפסוק אם חוששים לסברת אבא שאול או לא. דעות אלו הובאו גם בשו\"ע וברמ\"א (אבה\"ע סי' קסה סעי' א').\nמשך הדורות, האשכנזים נהגו לעשות רק חליצה, גם במקרה ששניהם רוצים ביבום. אולם הספרדים נהגו ליבם במקרה ששניהם רוצים.\nבכ\"א שבט תש\"י התקבלה החלטה ברבנות הראשית שכאן בארץ ינהיגו רק חליצה ולא יבום. תקנה זו התקבלה ע\"י שני הרבנים הראשים דאז, הגרי\"א הלוי הרצוג, והגרב\"צ חי עויזאל זצ\"ל. (ראה בשו\"ת היכל יצחק ח\"א אבה\"ע סי' ה' עמוד נא).\nמרן הגר\"ע יוסף זצ\"ל התנגד לכך נחרצות. ולדעתו מאחר שלדעת הספרדים, מצוות יבום קודמת, אסור לנו לאסור עליהם לעשות יבום במקרה ששניהם רוצים. ובהיותו ראב\"ד תל אביב אף עשה מעשה, ופסק לייבם אלמנה שבעלה הצעיר נפטר ללא ילדים. ראה בשו\"ת יביע אומר ח\"ו אבה\"ע סי' יד.\nוראה עוד שם בח\"ח אבה\"ע סי' כו, בהיותו רב ראשי, שלחו אליו גדולי הדיינים דאז בתל אביב (הגרי\"י פרנקל ראב\"ד ת\"א, הגר\"ש טנא, והגרש\"ב ורנר) יבמה ויבם תימנים שרצו לקיים מצוות יבום. ואכן התיר להם הגר\"ע לקיים מצוות יבום, וכך נעשה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-09-22T10:22:21+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:15:41.013Z",
      "filename": "2022-09-22-יבום-בזמנינו.202209229751062.html"
    },
    {
      "id": "202301257613520",
      "url": "https://din.org.il/2023/01/25/%d7%97%d7%9c%d7%99%d7%a6%d7%94-%d7%91%d7%a7%d7%98%d7%95%d7%a2-%d7%a8%d7%92%d7%9c%d7%99%d7%99%d7%9d/",
      "title": "חליצה בקטוע רגליים",
      "question": "שלום\nאיך ניתן לקיים חליצה בקטוע רגליים ? האם יש אופן שלא לייבם ?\nתודה",
      "answer": "שלום רב,\nכאשר האיש הוא קטוע שני רגליים אין אפשרות לעשות לו חליצה. הנידון בפוסקים היה כאשר אין לאיש רגל ימין אלא רק רגל שמאל האם יש אפשרות בדיעבד לחלוץ בשמאל או לא. משום שמהפסוק נלמד שהחליצה היא ברגל ימין (גריזה שוה ממצורע). הרמב\"ם כתב בהלכות יבום וחליצה פ\"ד הי\"ז \"יבם שרגלו הימנית חתוכה אינו חולץ בשמאל ואם חלצה מעל שמאלו חליצתה פסולה\". ובשו\"ת נודע ביהודה תניינא אבה\"ע סי' קנו חידש חידוש גדול שבעצם הרמב\"ם מסכים לכך שבדיעבד במקרה שאין לו רגל ימין שניתן לחלוץ בשמאל. אלא שכאשר נחתכה לו רגלו הימנית הוא אינו יכול לעמוד על רגליו ולכן אינו בכלל \"ועמד ואמר לא חפצתי לקחתה\" כלומר, אינו בכלל 'ועמד'. שהרי הוא אינו מסוגל לעמוד. אולם באופן שהוא מסוגל לעמוד ניתן לחלוץ לו בשמאל. ובשו\"ת חתם סופר אבה\"ע סי' ס השיג עליו ודחה את דבריו. וראה בשו\"ת שרידי אש אבה\"ע סי' קכא שהאריך בכל זה.\nבנוסף יש לדעת שיש שיטה שסוברת שחליצה בשמאל בדיעבד כשרה ומחליפים את הדעות בין חכמים ל\"א כפי שנאמר בסוגיה ביבמות קד \"מוחלפת השיטה\" ודעת הראב\"ן שזה הולך על המחלוקת הזו, כלומר, לדעת חכמים חליצת שמאל בדיעבד כשרה. אולם זהו דעת יחיד. ראה שם בשרידי אש אות כט שדן בדבריו. אבל כאשר מדובר באופן שהוא קטוע שני רגליים אין לו אפשרות לעשות חליצה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2023-01-25T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:15:32.948Z",
      "filename": "2023-01-25-חליצה-בקטוע-רגליים.202301257613520.html"
    },
    {
      "id": "202310129877805",
      "url": "https://din.org.il/2023/10/12/%d7%97%d7%9c%d7%9c-%d7%9e%d7%9c%d7%97%d7%9e%d7%94-%d7%94%d7%95%d7%a6%d7%90%d7%aa-%d7%93%d7%92%d7%99%d7%9e%d7%aa-%d7%96%d7%a8%d7%a2-%d7%91%d7%a9%d7%91%d7%99%d7%9c-%d7%94%d7%a4%d7%a8%d7%99%d7%94/",
      "title": "חלל מלחמה – הוצאת דגימת זרע בשביל הפריה",
      "question": "שמעתי בחדשות שיש מישהי שמתחננת שיוציאו זרע מבעלה אחרי שנרצח ל\"ע בטבח בדרום. ושיקצרו את הבירוקרטיה בענין שאלתי האם זה מותר ע\"פ ההלכה. תודה",
      "answer": "שלום רב,\nאין בזה איסור הלכתי לעשות זאת. יש נידון האם זה ראוי לעשות או מה הן המשמעותיות של הדבר הזה. אבל איסור ממש אין. גם פגיעה בכבוד המת אין כאן משום שזה נעשה עבורו ולכבודו.\nולעצם העובדה שלוקחים דגימה מהמת, גם בזה אין איסור, ראה תשובת האגרות משה (יו\"ד ח\"ב סי' קנא) שהתיר לקחת דגימת דם מהמת לצורך בדיקה ומחקר. וכך גם בספר נשמת אברהם יו\"ד סי' שמט עמוד תקכב הביא בשם הגרש\"ז אוירבך להתיר לקחת ביופסיה מהמת. (והנושא הוא לא פיקוח נפש, אלא עצם לקיחת משהו ע\"י מחט אינו נחשב לדבר משמעותי לצורך חובת קבורה וכד'.\nכמובן שהנידון הוא האם במידה שאין לו ילדים נוספים, האם אשתו זקוקה ליבום לאחר שתלד. וגם בזה ההלכה קובעת שמאחר שברגע מותו היא נפלה ליבום, לא משנה אם אח\"כ נולד ממנו ילד באופן הנ\"ל היא כבר חייבת ביבום. יש נידון דומה בנודע ביהודה, אבל שם ברגע המוות התברר שיתכן שיש כבר עיבור מתפתח ברמה כזו או אחר. אבל במקרה דנן אין שום כלום ברמה הטבעית ברגע שהוא מת ולכן היא נפלה ליבום.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2023-10-12T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:15:24.885Z",
      "filename": "2023-10-12-חלל-מלחמה-הוצאת-דגימת-זרע-בשביל-הפריה.202310129877805.html"
    },
    {
      "id": "2025031210659686",
      "url": "https://din.org.il/2025/03/12/%d7%99%d7%99%d7%91%d7%95%d7%9d-%d7%90%d7%9d-%d7%9e%d7%aa-%d7%90%d7%97%d7%93-%d7%94%d7%90%d7%97%d7%99%d7%9d/",
      "title": "ייבום אם מת אחד האחים",
      "question": "מצוות ייבום חלה על האחים, ומיתת יבם פוטרת מיבום,מה הדין אם מת אחד האחים, ואיך קובעים מי פוטר אותה במיתתו ?",
      "answer": "שלום וברכה,\nלא ידוע לי שאם מת אחד מהאחים היא נפטרת מייבום. אולי אתה מתכוון להלכה אחרת. אם היא נופלת לפני כמה אחים ליבות ומת אחד מהם עדיין היא חייבת ביבום לשאר האחים.\nבהצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הדין",
        "date": "2025-03-12T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:15:16.792Z",
      "filename": "2025-03-12-ייבום-אם-מת-אחד-האחים.2025031210659686.html"
    }
  ]
}
